\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[shadow,colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enotez}

\setlength{\parindent}{0em}
\setenotez{list-name={}}

\title{Minetest in der Pädagogik}
\author{Marcel Hoffmann aka nac \\ \href{mailto:nac@c3d2.de}{nac@c3d2.de}}

\begin{document}

\maketitle
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{img/Minetest_logo.png} 
\end{center}
\tableofcontents

\newpage

\begin{abstract}
\begin{center}
Sehr geehrter Herr Bormann \& Herr Dr. Kühn,\par\bigskip

mit diesem Artikel möchte ich Ihnen den Inhalt meines Vortrages / Workshops näher bringen. Um dies zu tun werde ich kurz auf das Computerspiel Minetest sowie seine möglichen pädagogischen / didaktischen Anwendungsmöglichkeiten eingehen. Neben diesem Hauptthema möchte ich jedoch auch kurz auf die Lizenz des Spiels und die damit verbundenen Möglichkeiten eingehen. Abschließend werden ich Ihnen einen kurzen Entwurf des geplanten Vortrages schildern und mit den Anforderungen folgen. 
\end{center}
\end{abstract}

\newpage

\section{Was Minetest ist}
Minetest, ein sog. Minecraft Klon, ist ein freies Sandbox Spiel. Es zeichnet sich besonders durch folgende Punkte aus:
\begin{itemize}
  \item Plattform übergreifend (Windows, Linux, Mac OS, Android)
  \item Ressourcenschonend, läuft auch auf älterer Hardware
  \item stark erweiterbar durch sog. \enquote{Mods} und \enquote{Texture Packs}
\end{itemize}
Die Spielwelt wird zufällig generiert und besteht aus vielen verschiedenen Blöcken, welche in einer gewissen Anzahl verschiedene sog. \enquote{Biomen} darstellen. Die gesamte Spielwelt, welche aus einzelnen Blöcken besteht, kann fast komplett abgebaut werden. Jeder abgebaute Block kann je nach Notwendigkeit an anderer Stelle eingesetzt oder aber weiterverarbeitet werden. So kann der Spieler sich bspw. Werkzeuge erstellen und damit seine Abbau-Geschwindigkeit erhöhen. Neben Werkzeuge können bspw. Lampen, Mauern, Treppen und vieles mehr hergestellt werden. Das sog. \enquote{Crafting} nimmt hierbei eine entscheidende Rolle ein und kann durch verschiedene Mods noch erweitert werden.

\section{Pädagogische / Didaktische Anwendung}
Das freie Spiel findet sich in vielen pädagogischen Konzeptionen und wird auch stets zur Vermittlung von Wissensinhalten genutzt. Ein freies Spiel kann jedoch auch in einer digitalen Welt erfolgen und so den Menschen helfen diese Digitalisierung unserer Welt besser zu verstehen. Minetest, ein Computerspiel welches sich im Genre der sog. \enquote{Sandbox} Spiele einordnen lässt, ermöglicht der / dem SpielerIn genau dies. Die / Der SpielerIn kann durch dieses Spiel seiner Kreativität freien Lauf lassen, da es weder ein vorgegebenes Spielziel noch einen Handlungsstrang gibt.\par\bigskip

Durch die \enquote{Open Source Lizenz} ist es möglich sich den Quellcode(C++) des Spiels als auch der Mods(Lua) anzusehen. Hier durch kann ein spielerischer Einstieg in die Programmierung, aber auch das Verständnis für die Funktionsweise eines Computers erfolgen. Ebenso kann durch das Erstellen von Texture Packs auch ein gestalterischer Anspruch erfüllt werden. Neben diesen, eher technischen Schwerpunkten können auch soziale Kompetenzen, durch das Spielen selbst, erworben werden.

\section{Ablauf des Vortrages}
Zu Beginn möchte ich gern einen kurzen (max. 30 Minuten) Inputvortrag zum Thema halten, um den TeilnehmerInnen die Idee zu erläutern und um ein gewisses Grundwissen zu vermitteln. Anschließend würde ich gern in einen Workshop-Charakter übergehen und mit vorhandener Technik die TeilnehmerInnen selbst an Minetest heran führen. So wäre es möglich auf den Laptops Minetest kurz zu starten um den TeilnehmerInnen einen ersten Eindruck zu vermitteln. Ebenso könnten verschiedene Methoden, Ideen, Spielmodi ausprobiert werden. Ebenfalls denkbar ist unter Umständen die Erstellung einer einfachen Mod oder aber das Einrichten eines Minetest Servers. Ich würde verschiedene Angebote vordefinieren und diese dem Publikum unterbreiten. Abschließend würde ich gern mit den TeilnehmerInnen eine Reflexion (max. 30 Minuten) zu diesem Projekt durchführen um festzustellen inwieweit es für sie passend ist oder was ggf. noch angepasst werden muss / sollte.

\section{Notwendige Arbeitsmaterialien für den Vortrag}
An dieser Stelle möchte ich Ihnen in aller Kürze noch aufzeichnen welche Arbeitsmaterialien ich benötigen würde und welche ich ggf. auch selbst organisieren kann.
\begin{itemize}
	\item Beamer
	\item Laptops für die TeilnehmerInnen um Minetest zu testen (Anzahl = TeilnehmerInnen)
	\begin{itemize}
		\item Sofern Sie keine zur Verfügung haben, könnte ich mit etwas Glück selbst noch einige (10 bis max. 20) organisieren.
		\item auf den Laptops sollte Minetest bereits installiert sein, dies kann ich gern mit Ihnen vorbereiten.
		\item jeder Laptop auf dem ein Windows XP lauffähig wäre, sollte funktionieren. Minetest selbst benötigt nur recht geringe Ressourcen.
	\end{itemize}
	\item Ein W-LAN Router um ein einfaches Netzwerk zwischen den Laptops zu etablieren, um so die Mehrspielerfunktionalität zu zeigen.
	\begin{itemize}
		\item Sollten Sie keinen zur Verfügung haben, kann ich gern einen organisieren.
	\end{itemize}
\end{itemize}
Je nachdem wäre es vielleicht auch möglich den Titel des Vortrages / Workshops an das Thema anzupassen. Mögliche Titel könnten sein:
\begin{itemize}
	\item Medien, Medienbildung, Bildung: Ein Zusammenspiel mit Zeit, Technik und Räumen.
	\item Minetest: Ein Computerspiel als Methode zur Wissensvermittlung?
\end{itemize}

\section{Schlusswort}
Abschließend möchte ich mich bei Ihnen für die Möglichkeit der Teilnahme an diesem Fachtag bedanken und hoffe Ihr Interesse, sowie Ihre Unterstützung geweckt zu haben. Sollte dem nicht der Fall sein, so freue ich  mich sehr über ein konstruktives Feedback um beim nächsten mal mehr Erfolg zu haben.

\newpage

\section{Glossar}
\begin{itemize}
	\item aka; eine englische Abkürzung \enquote{also known as} zu dt. \enquote{auch bekannt als}.
	\item nac; ist mein Nickname / Deckname / Pseudonym innerhalb des Chaos Computer Clubs Dresden.
	\item Mods; sind Modifikationen welche die Spielinhalte erweitern, beeinflussen und / oder verändern. Es gibt viele verschiedene Mods welche alle in der Skriptsprache \enquote{Lua} geschrieben sind. Auch können eigene Mods erstellt und so eigene Spielinhalte hinzugefügt werden.
	\item Texture Packs; sind eine Sammlung von Grafiken welche die Spielwelt anders aussehen lassen. Es gibt viele verschiedene Texture Packs. Auch können eigene erstellt oder aber bestehende angepasst werden.
	\item Biome; sind Vegetationsgebiete innerhalb der Spielwelt (bspw. Wald, Berge, Ozeane, Wüsten).
	\item Crafting; bedeutet Herstellen von neuen Blöcken oder Produkten. Das sog. Crafting System ist recht ausführlich und kann durch Mods erweitert werden.
	\item Sandbox; zu dt. Sandkasten, beschreibt das Genre des Spiels und ist eben genau dies, ein Sandkasten. Man kann mit den vorhandenen Materialien und Möglichkeiten nahe zu alles verändern.
	\item Open Source Lizenz; bedeutet das der Quellcode des Programm für jeden lesbar ist (bspw. bei Windows ist dem nicht so)
\end{itemize}

\section{Quellen}
\begin{itemize}
	\item \url{https://www.minetest.net/} 
	\item \url{https://wiki.minetest.net/Main_Page}
	\item \url{https://fsfe.org/freesoftware/basics/4freedoms.de.html}
\end{itemize}

\end{document}